\chapter{Entorno de Programación}

En este capitulo se muestra en detalle el entorno de programación para IFLAB, cuales son las partes y funciones del entorno gráfico y la descripción de cada uno de los bloques de programción que se tienen disponibles. 

\section{Barras de herramientas}
El entorno de programación de IFLAB está basado en el proyecto libre de Google\textregistered \textit{Blockly}. En la figura \ref{iflab_entorno_programacion} se muestra este entorno.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{../images/full_page}
  \caption{Entorno de programación de IFLAB}
  \label{iflab_entorno_programacion}
\end{figure}

\textbf{Elementos:}

\begin{enumerate}
  \item Barra de estado y control de lenguaje
    \begin{itemize}
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/language} Permite seleccionar el lenguaje entre español e inglés.
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/wifi} Muestra el estado de la conexión con la plataforma (verde conectado, rojo desconectado).
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/power} Apaga la plataforma.
    \end{itemize}

  \item Lenguajes de programación: Muestra el código generado a partir de los bloques.
    \begin{itemize}
      \item Blocks: Editor gráfico
      \item Logo: Código Logo generado a partir de los bloques
      \item BASM: Código en operadores de la máquina virtual de Logo.
      \item BIN:  Lenguaje de máquina de la máquina virtual
      \item XML:  Desripción de la interconexión de los bloques en lenguaje XML.
    \end{itemize}

  \item Barra de herramientas
    \begin{itemize}
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/open_program}: Abre un programa previamente almacenado.
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/save_program}: Guarda el programa actual.
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/reset}: Inicializa la plataforma IFLAB.
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/erase}: Borra el contenido de la memoria de programa de IFLAB.
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/save_to_mem}: Guarda el programa actual a la memoria de IFLAB de tal forma que al inicializarse este programa se ejecutará automáticamente. Si no se encuentra ningún programa almacenado en la memoria de IFLAB, se debe ingresar un algoritmo utilizando el lenguaje gráfico.
      \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/run}: Ejecuta el programa actal en la plataforma IFLAB.
    \end{itemize}

  \item Area de trabajo: En este lugar se deben interconectar los bloques para formar el algoritmo deseado.

  \item Bloques: Listado de los bloques divididos en las siguientes categorias:
    \begin{itemize}
      \item Control: Control de flujo del programa (decisiones, lazos, ciclos).
      \item Lógica: Operaciones lógicas ( y, o, no, etc).
      \item Matemática:Operaciones matemáticas.
      \item Variables: Permite crear y usar variables.
      \item Procedimientos: Permite crear sub-programas.
      \item Motor: Control de motores (velocidad, sentido de giro, tiempo de funcionamiento) 
      \item IO: Entrada y salida de información digital y análoga.
      \item Comunicación: Permite controlar puerto serial e I2C.
    \end{itemize}

  \item Gráfica de señales: Permite graficar en el tiempo el valor de 4 diferentes variables.
\end{enumerate}


\section{Tipos de Bloques}

\subsection{Control}
Los bloques de control permiten modificar el flujo de ejecución de un programa, dependiendo del estado de una variable determinada repiten una determinada acción, ejecutan una serie de comandos o detienen la ejecución hasta que se cumpla una determinada condición.

En algunas ocasiones, es necesario repetir un proceso un determinado número de veces, esperar a que se cumpla una condición o ejecutar un proceso modificando una o más variables; para esto se utilizan los bloques:
\begin{itemize}
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/for_ever_block}: Repite indefinidamente las instrucciones definidas en su interior.
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/repeat_block}: Repite las instrucciones en su interior un número fijo de veces.
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/until_block}: Repite las instrucciones en su interior únicamente cuando se cumpla con la condición.
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/while_block}: Repite las instrucciones en su interior mientras se cumpla con la condición.
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/for_block}: Modifica el valor de una variable desde un valor inicial a un valor final en un determinado número de pasos, esta variable es utilizada en el interior para implementar la funcionalidad deseada.
\end{itemize}

\includegraphics[scale=0.7]{../images/if_block} Los bloques de decisión permiten tomar diferentes acciones dependiendo del valor de la condición:
 
\includegraphics[scale=0.7]{../images/wait_block} El bloque esperar permite controlar el tiempo de duración de una determinada instrucción.

\subsection{Lógicos}
Los operadores lógicos pueden tomar los valores (booleanos) \textit{verdadero} y \textit{falso}, permiten crear condiciones que involucren una o más variables, asignar valores boolenos a variables, aplicar operaciones lógicas a variables booleanas y comparar variables.

\begin{itemize} 
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/compare_block}: Determina si dos variables son iguales o diferentes (mayor o menor) en magnitud.
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/logic_block}: Aplica las operaciones lógicas a variables booleanas.
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/not_block}: Operador lógico \textit{no}
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/false_block} y \includegraphics[scale=0.7]{../images/true_block}: Valores lógicos booleanos.
\end{itemize}


\subsection{Matemáticos}
Los peradores matemáticos permiten asignar y modificar variables. Proporcionan los cuatro operaciones básicas (suma, resta, multiplicación y división) y exponente.
\begin{itemize} 
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/number_block}: Bloque número permite asignar un número entero. 
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/operation_block}: Permite realizar operaciones básicas con 2 variables o con dos números. 
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/change_variable_by_block}: Suma un valor fijo a una variable,
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/module_block}: Módulo (parte entera) de la división .
 \item \includegraphics[scale=0.7]{../images/random_block}: Genera números aleatorios.
\end{itemize}


\subsection{Variables}
Las variables son utilizadas en los algoritmos para representar variables físicas, propiedades de personas (edad, peso), valores de objetos, control de procesos, etc. Son una parte indispensable de los algoritmos ya que sobre ellas se aplican las operaciones para obtener los resultados esperados.

\begin{itemize} 
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/variable_block}: Permite usar o crear una variable. 
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/set_variable_block}: Modifica el valor de una variable.
\end{itemize}

\subsection{Procedimientos (funciones)}
Los procedimientos son un grupo de instrucciones que realizan una función determinada y se utilizan para facilitar la lectura de un algoritmo, aumentando el nivel de abstracción del mismo.

\begin{itemize} 
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/procedure_block}: Define un conjunto de instrucciones a ser ejecutadas.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/procedure_param_block}: Similar al bloque anterior, pero este retorna un valor (el resultado de una operación).
\end{itemize}

\subsection{Motor}
\begin{itemize} 
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/motor_block}: Permite encender, apagar, y fijar la dirección de hasta 2 motores DC.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/motor_speed_block}: Fija la velocidad de giro de los motores.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/motor_time_block}: Determina el tiempo que duran encendidos los motores.
\end{itemize}

\subsection{IO (entrada/salida)}
\begin{itemize} 
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/digital_input_block}: Permite leer las entradas digitales.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/digital_output_block}: Fija el valor de las salidas digitales.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/analog_input_block}: Permite leer las entradas análogas.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/servo_block}: Permite controlar hasta 2 servomotores.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/led_block}: Controla el estado de un LED.
\end{itemize}


\subsection{Comunicación}
\begin{itemize} 
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/serial_port_block}: Valor del dato en la entrada del puerto serial.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/serial_port_available}: Indica que se encuentra disponible un dato en el puerto serial.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/send_data_to_serial_block}: Escribe un dato en el puerto serial.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/start_i2c_block}: Inicializa el puerto I2C.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/stop_i2c_block}: Detiene el puerto I2C.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/write_i2c_block}: Escritura de datos a un dispositivo I2C.
 \item \includegraphics[scale=0.6]{../images/read_i2c_block}: Lectura de datos desde un dispositivo I2C.
\end{itemize}



